2019新居屋家庭入息限額研調低 月入5.7萬家庭或失白表抽居屋機會

2019新居屋家庭入息限額研調低
月入5.7萬家庭或失白表抽居屋機會

2019年居屋發售安排最快3月初公布，據了解，房委會計劃修改家庭入息限額計算機制，由原來10年私樓「上車盤」住戶開支來釐定入息限額門檻，改為參考更高樓齡、即20年私樓「上車盤」的住戶開支。按上期52折居屋的家庭入息限額5.7萬元推算，房委會資助房屋小組主席黃遠輝估計，今期居屋家庭入息限額，或調低少於百分之3至4、至大約5.5萬水平，意味收入較高的邊緣家庭，或喪失今期居屋申請資格；與此同時，單身申請者的入息限額為家庭入息限額一半，因而亦會相應調低至大約2.75萬。

如要取得平價居屋「大抽獎」入場券，條件之一是符合申請家庭入息限額，房委會過去計算家庭入息限額的方程式，其中一個原素是計算私樓供款在內的「住戶開支」，決定哪些住戶較難負擔於私樓市場置業，以定出申請居屋入息限額資格；然而，近年樓價飈升，令居屋家庭入息限額由2014年開始、連年上升，4年累積升幅達24%。

近年居屋家庭入息限額及白表申請數字

年份 家庭入息限額（港元） 白表收表數量
2018 57,000 23.6萬
2017 52,000 9.15萬
2016 49,000 4.85萬
2014 46,000 12.31萬
資料來源︰房委會

接近政府消息人士透露，房委會計劃修訂居屋家庭入息限額計算機制，建議把「住戶開支」中私樓「上車盤」的樓齡提高，由現時10年增至20年；據了解，政府認為按現時標準而言，上車家庭仍傾向於樓價較平的新界區置業，但一手私樓昂貴，取樓齡十年的上車盤數據，已失去參考價值，認為上車客更傾向於「沙田第一城」這類樓齡較高的屋苑置業，因此作出調整。

黃遠輝：料將適用2019居屋 入息限額較52折居屋輕微下調

計算機制改動後，勢影響今期居屋的入息限額。黃遠輝證實，房委會資助房屋小組曾於集思會作出討論，強調建議仍未落實，但預料很大機會適用於今期居屋。他粗略估計，若樓齡相差10年，對樓價影響應不會大於一成；如參考上一期52折居屋作比較，家庭入息限額或下調不多於3%至4%。雖然去年第四季樓價開始回落，但他指出，其估算未計算樓價升幅因素，若數據稱去年樓價急升，即會抵銷機制改動的影響。

測量師學會房屋政策小組主席林家輝預計，今期居屋入息限額會較上期錄輕微跌幅，然而他質疑政府為何參考較高樓齡物業，認為機制改動欠充分理據。他指出，現時新樓較貴的原因之一，是發展商向買家提供稅務回贈、免費裝修和全屋家電等，價值達樓價近一成。他建議政府不應參考較高樓齡的物業，而是參考扣除優惠的新樓價格，才貼近市況。

學者建議 月入75%以下家庭可抽居屋

中大經濟系副教授莊太量分析，修訂機制旨在壓低入息限額的增幅；然而一旦今期居屋入息限額較上一期低，會令部分人喪失抽居屋資格，政府或遭法律挑戰。他建議將居屋申請門檻，定於全港家庭月入的75%，確保該收入以下的家庭可抽居屋，不受政治或樓價因素所影響，確保公平。

房屋署發言人稱，房委會資助房屋小組最近舉行了集思會，就公屋和資助出售房屋相關事宜作討論，署方會考慮小組委員意見。

樓價不斷升
折扣率跟住升
入升上限不斷跌
居屋都唔俾你抽

公屋一早DQ左2萬個本地家庭的表,D100仲話林鄭做得好
我開POST講過5次,你班賤種黃屍, 屋企有錢的會員扮盲
現在好, 最好玩到月入3萬唔比抽

大家攬炒

正常香港人讀完書FG出黎做野
普普通通打份牛工都12k-13k, 真係唔明有乜資格申請公屋同居屋

呢d 政策扮明益新移民, 拎津貼果批

搞到好撚多讀完大學就唔做野等拎公屋。浪費埋個學位

居屋應該加設最低家庭收入，令人工供得起但冇家底冇首期既人上到車
而唔係比d人用個名玩癬抽獎之後屋企人出錢買
咁個機制先係獎賞d勤力做野既人，唔係獎賞d有家底既人

痴線，根本而家居屋入息上限，
如果唔靠屋企人幫，都好難買到大單位

俾班大陸有樓既人買

我屋企有錢佢地一定幫我供？
有呢d 灰色地帶已經冇可能咁做

咪臭係
不如改戰前唐樓啦

最低家庭收入喎
就係避免班父幹撚走去抽居屋

即係西走d 搵得10k 既父幹廢青？
咁條下限點定
定好似上之土瓜灣果個咁

拉低入息,點上會 ?

咪就係上唔到會

林鄭思維

公屋輪候狂抽查dq幾萬個香港家庭少左人輪公屋就叫少左窮人
居屋玩dq少左人抽中標率上升咪做到野

我一撚左屌過ao文化班撚樣一上位一定做造假帳
果時無出聲的香港人把撚

淨係set五千都得

大把18歲未畢業都抽， 呢d學生連工都冇， 佢買居屋點會係自住， 根本係背後屋企人拎黎投資炒賣持貨

你係咁易set有少少入息要求， 呢d人拎唔到入息證明， 已經可以杜絕唔少人係咪都抽， 個申請人數都唔會咁誇張

又睇到香港人果種食相
一唱一和想方法dq其他香港人

但永遠無人敢郁有份抽的大陸人

好呀，咁學位就俾晒支那人啦